# Return vs Yield: Pyton의 두 가지 결과 경로
`return` 문은 함수 내에서 함수의 실행을 종료하고 호출자에게 반환 값을 제공하기 위해 사용되는 기본 구조이다. 함수가 return 문을 만나면 즉시 실행을 종료하고 지정된 값을 호출 코드에 다시 전달한다. return 문은 함수가 결과를 전달하고 추가 계산에 사용하거나 사용자에게 보일 수 있는 출력을 생성하는 강력한 도구이다. 반환 함수를 사용하면 재사용 가능한 모듈식 코드를 만들 수 있으므로 개발자는 구현 세부 사항을 추상화하고 함수를 입력 받아 원하는 출력을 반환하는 블랙박스로 사용할 수 있다. return 문은 함수를 일등 시민으로 취급하여 데이터로 사용하고, 다른 함수에 인수로 전달하고, 결과로 반환할 수 있는 함수형 프로그래밍 패러다임에서 중요한 역할을 한다.

Python은 Python 2.2에서 `yield` 키워드를 도입하여 제너레이터라는 개념을 도입했다. 제너레이터는 반환 대신 반환을 사용하여 한 번에 하나씩 값의 시퀀스를 느리게 생성하는 특수 함수이다. 제너레이터 함수가 호출되면 전체 시퀀스를 계산하여 메모리에 저장하는 대신 필요에 따라 즉시 값을 생성하는 데 사용할 수 있는 이터레이터를 반환한다. 이러한 지연 평가는 제너레이터를 메모리 효율적으로 만들어주며, 특히 대규모 또는 무한 시퀀스를 처리할 때 유용하다. 제너레이터는 Python의 필수적인 부분이 되었으며 데이터 스트림 처리, 무한 루프 구현, 효율적인 데이터 파이프라인 촉진 같은 다양한 시나리오에서 널리 사용되고 있다. yield와 제너레이터의 조합은 Python에서 스트리밍 방식으로 데이터를 처리하는 강력한 도구를 제공하며, 메모리 효율적인 방식으로 데이터와 연산을 처리하는 언어의 기능을 크게 향상시킨다.

## 역사

### `return` 문
return 문은 초기 버전부터 Python에 존재했다. 1991년 2월에 Guido van Rossum이 Python 0.9.0을 출시했을 때 return 문은 이미 언어의 일부였다. 이는 오늘날처럼 함수를 종료하고 호출자에게 값을 반환할 수 있었다.

다음은 Python 0.9.1에서 return을 사용하는 예이다.

```python
def add(a, b):
    result = a + b
    return result

sum_result = add(3, 5)
print(sum_result)  # Output: 8
```

### `yield` 키워드
yield 키워드를 사용하는 제너레이터의 개념은 2001년 12월에 출시된 Python 2.2에 도입되었다. 제너레이터의 도입은 Python을 크게 개선한 것으로, 한 번에 하나씩 값의 시퀀스를 느리게 생성할 수 있는 기능을 가져왔다.

제너레이터는 return 대신 yield 키워드를 사용하는 함수이다. 제너레이터 함수가 호출되면 `next()` 함수를 사용하거나 반복을 통해 즉시 값을 생성하는 데 사용할 수 있는 이터레이터를 반환한다.

Python 2.2 이후 제너레이터는 Python의 필수적인 부분이 되었으며, Python 3.x 버전에서도 계속 개선되어 널리 사용되고 있다.

## Return vs Yield

### Return
- 함수가 호출되어 return 문을 만나면 즉시 함수 실행을 종료하고 지정된 값을 호출자에게 전달한다.
- 함수가 다시 호출되면 중단된 지점이 아니라 함수의 시작 부분부터 시작된다.

return을 사용한 예이다.

```python
def generate_numbers(n):
    result = []
    for i in range(n):
        result.append(i)
    return result

numbers = generate_numbers(5)
print(numbers)  # Output: [0, 1, 2, 3, 4]
```

### yield
- 함수가 yield을 사용하면 제너레이터 함수가 된다. 제너레이터 함수는 한 번에 하나씩 값의 시퀀스를 생성하는 데 사용할 수 있는 반복자를 반환한다.
- 함수가 호출될 때 전체 함수를 한 번에 실행하지 않는다. 대신 처음부터 시작하여 첫 번째 값을 생성하는 첫 번째 yield 문에 도달할 때까지 진행한다.
- 제너레이터의 `next()` 메서드가 호출될 때마다 함수 실행은 중단된 지점부터 다음 yield 문을 만날 때까지 진행되어 시퀀스의 다음 값을 생성한다.
- 제너레이터 함수의 상태는 호출 간에 유지되므로 마지막 상태를 기억하고 거기서부터 계속 진행할 수 있다.

yield를 사용한 예이다.

```python
def generate_numbers(n):
    for i in range(n):
        yield i
numbers = generate_numbers(5)
print(list(numbers))  # Output: [0, 1, 2, 3, 4]
```

## return의 장점
Python의 return 문은 프로그램에서 함수의 기능과 유용성을 향상시키는 이점을 갖고 있다. return을 사용할 때 얻을 수 있는 주요 이점은 다음과 같다.

- **함수 출력**: return의 주요 목적은 함수가 출력을 생성할 수 있도록 하는 것이다. 함수는 입력 데이터에 대해 계산, 변환 또는 연산을 수행한 다음 그 결과를 출력으로 반환할 수 있다. 이를 통해 호출자는 함수의 계산 결과를 얻고 활용할 수 있다.
- **모듈성과 재사용성**: 값을 반환함으로써 함수는 모듈화와 재사용이 가능하도록 설계할 수 있다. 함수는 입력을 받아 처리한 후 출력을 반환하는 블랙박스로 취급할 수 있다. 이렇게 하면 코드를 더 쉽게 구성하고 유지 관리할 수 있을 뿐만 아니라 프로그램의 여러 부분에서 코드 재사용을 촉진할 수 있다.
- **값 전달**: 함수는 반환을 사용하여 호출자에게 값을 다시 전달할 수 있다. 이를 통해 함수는 입력 데이터를 수정하고 수정된 값을 반환할 수 있다. 이는 호출자 범위의 원래 변수는 변경되지 않고 그대로 유지되는 값 전달 개념을 용이하게 한다.
- **오류 처리**: 함수는 특수 값(예: 없음) 또는 특정 오류 코드를 반환하여 예외적인 조건이나 실패를 나타낼 수 있다. 호출 코드는 반환 값을 검사하여 오류를 정상적으로 처리하고 적절한 조치를 취할 수 있다.
- **제어 흐름**: return 문을 사용하면 함수 본문의 끝에 도달하기 전에도 함수의 실행을 조기에 종료할 수 있다. 이는 특정 조건이 충족되어 함수의 나머지 코드를 계속 진행할 필요가 없는 경우에 유용할 수 있다.
- **함수형 프로그래밍 패러다임**: 함수형 프로그래밍에서 함수는 1등 시민으로 간주된다. return은 함수를 데이터로 사용하고, 다른 함수에 인수로 전달하고, 결과로 반환할 수 있게 해주기 때문에 함수형 프로그래밍에서 중요한 역할을 한다.
- **테스트와 디버깅**: 반환값을 사용하면 함수를 더 쉽게 테스트할 수 있다. 함수의 예상 반환값을 기반으로 테스트 케이스를 작성하고 그 정확성을 확인할 수 있다. 또한 디버깅할 때 반환값은 함수의 동작을 이해하는 데 유용한 정보를 제공할 수 있다.

예:

```python
def divide(a, b):
    if b == 0:
        return None  # Error handling: division by zero
    return a / b

result = divide(10, 2)

if result is not None:
    print(result)  # Output: 5.0
else:
    print("Error: Cannot divide by zero.")
```

## yield 문의 장점
Python의 yield 문은 특히 제너레이터 함수의 맥락에서 사용할 때 이점을 제공한다. 제너레이터는 전체 시퀀스를 한 번에 반환하는 것과는 달리 yield를 사용하여 한 번에 하나씩 느리게 값의 시퀀스를 생성하는 함수이다. yield 사용의 주요 이점은 다음과 같다.

- **메모리 효율성**: 제너레이터는 즉시 값을 생성하고 전체 시퀀스를 메모리에 저장하지 않기 때문에 메모리 효율이 높다. 이는 과도한 메모리 소모를 피할 수 있기 때문에 대규모 또는 무한대의 시퀀스를 처리할 때 특히 유용하다.
- **지연 평가**: 제너레이터 함수는 지연 평가를 사용하여 호출자가 요청할 때만 값을 계산하고 산출한다. 따라서 특히 방대한 데이터 세트나 시간이 많이 걸리는 계산을 처리할 때 성능이 향상되고 실행 속도가 빨라진다.
- **무한 시퀀스**: 제너레이터는 메모리 문제 없이 무한 시퀀스를 생성할 수 있다. 값이 한 번에 하나씩 생성되므로 추가 메모리 사용 없이 무한대로 계속되는 시퀀스를 생성할 수 있다.
- **상태 유지**: 제너레이터 함수가 값을 산출하고 일시 중지되면 내부 상태가 유지된다. 즉, 중단된 지점부터 실행을 재개하여 컨텍스트를 보존하고 함수가 시퀀스에서 값을 계속 생성할 수 있다.
- **효율적인 파이프라이닝과 체인화**: 제너레이터는 쉽게 파이프라인으로 연결하거나 체인으로 연결할 수 있어 강력한 데이터 처리 파이프라인을 구축할 수 있다. 제너레이터는 필요에 따라 값을 생성하기 때문에 스트리밍 방식으로 데이터를 효율적으로 처리할 수 있다.
- **무한 루프와 이벤트 처리**: 제너레이터 함수는 특정 조건이 충족되거나 이벤트가 발생할 때까지 무한히 값을 생성하는 무한 루프 또는 이벤트 처리 시나리오를 구현하는 데 유용하다.
- **반복적 프로그래밍 패러다임**: 제너레이터는 전체 시퀀스를 미리 구체화하지 않고 반복을 통해 데이터를 처리하는 것을 강조하는 반복 프로그래밍 패러다임에 잘 부합한다. 이는 대용량 데이터 스트림을 처리할 때 특히 유용하다.

예:

```python
def fibonacci_generator():
    a, b = 0, 1
    while True:
        yield a
        a, b = b, a + b

fib_gen = fibonacci_generator()
for _ in range(10):
    print(next(fib_gen))
```

위의 예에서 `fibonacci_generator` 함수는 `yield`를 사용하여 무한한 피보나치 수열을 생성한다. `next()` 함수는 제너레이터에서 한 번에 하나씩 값을 검색하는 데 사용된다.

## return 문의 한계
Python의 return 문은 다양한 용도로 사용되는 기본 기능이지만 몇 가지 한계가 있다. 이러한 한계를 이해하는 것은 강력하고 효과적인 코드를 작성하는 데 필수이다. 다음은 return 문의 주요 한계이다.

1. **함수 종료**: 함수에서 return 문을 만나면 함수가 즉시 종료되고 return 문 이후의 모든 코드는 실행되지 않는다. 이는 함수를 종료하기 전에 정리 작업을 수행하거나 리소스를 닫아야 하는 경우 제한 사항이 될 수 있다.
1. **단일 값 반환**: 함수는 return을 사용하여 단일 값만 반환할 수 있다. 여러 개의 값이나 값들의 모음을 반환해야 하는 경우에는 튜플, 목록 또는 딕셔너리와 같은 데이터 구조를 사용하여 함께 패키징하여 반환해야 한다.
1. **무한 시퀀스에는 부적합하다**: 무한 시퀀스나 매우 큰 시퀀스를 생성하려는 경우 return을 사용하여 전체 시퀀스를 한 번에 반환하면 상당한 양의 메모리가 소모된다. 이러한 경우 yield와 제너레이터 함수를 사용하는 것이 지연 평가에 더 적합하다.
1. **제한된 오류 처리**: 오류를 나타내는 특수 값(예: None)을 반환할 수는 있지만, 반환은 오류 처리에 대한 표현력이 제한적이다. 오류 보고를 위해 반환 값에만 의존하면 번거로울 수 있으며 오류에 대한 자세한 정보를 제공하지 못할 수 있다.
1. **상태 보존 없음**: 제너레이터 함수의 yield와 달리 return은 함수의 내부 상태를 유지하지 않는다. 함수가 호출될 때마다 처음부터 실행이 시작된다. 따라서 함수의 실행을 중단한 지점부터 다시 시작해야 하는 시나리오에는 적합하지 않다.
1. **지연 평가 부족**: 반환 시 함수는 전체 결과를 한 번에 계산하여 반환해야 한다. 이는 특히 호출자가 결과의 하위 집합만 필요로 하는 경우처럼 규모가 크거나 시간이 많이 소요되는 계산을 처리할 때 효율적이지 않다.

다음은 제한된 오류 처리를 보여주는 예이다.

```python
def divide(a, b):
    if b == 0:
        return None  # Error handling: division by zero
    return a / b

result = divide(10, 0)
if result is not None:
    print(result)  # Output: Will not be executed if there's a division by zero
else:
    print("Error: Cannot divide by zero.")
```

## yield 문의 한계
yield는 특히 제너레이터 함수에 사용되는 강력한 Python의 기능이지만 몇 가지 제한 사항을 갖고 있다. 이러한 한계를 이해하는 것은 yield 문을 효과적으로 사용하기 위해 매우 중요하다. 다음은 yield의 주요 제한 사항이다.

1. **일회용 반복**: 제너레이터 함수에서 yield를 사용하면 한 번만 반복할 수 있는 이터레이터가 생성된다. 모든 값을 산출한 후 제너레이터를 다시 반복하려고 시도하면 더 이상 값을 산출하지 않는다. 값을 다시 얻으려면 새로운 제너레이터 인스턴스를 생성해야 한다.
1. **랜덤 엑세스 없음**: 인덱스로 요소를 엑세스할 수 있는 시퀀스(예: 리스트)와 달리 제너레이터는 랜덤 엑세스를 지원하지 않는다. 값을 느리게 생성하므로 시퀀스의 특정 위치에 있는 요소에 직접 엑세스할 수 없다.
1. **길이 또는 크기 없음**: 제너레이터는 전체 시퀀스를 메모리에 저장하지 않으므로 미리 결정할 수 있는 고정된 길이나 크기가 없다. 제너레이터에서는 `len()` 함수를 사용할 수 없으며, 생성된 항목의 수를 수동으로 추적해야 한다.
1. **슬라이싱 없음**: 제너레이터에는 랜덤 엑세스 기능이 없기 때문에 슬라이싱(예: `generator[start:end]`)을 사용하여 시퀀스의 하위 집합을 추출할 수 없다.
1. **제자리 수정 없음**: 리스트와 같은 데이터 구조와 달리 제너레이터는 제자리 수정을 지원하지 않는다. 시퀀스를 반복하는 동안에는 요소를 변경하거나 시퀀스를 확장할 수 없다.
1. **복잡한 상태 관리**: yield를 사용하면 yield 문 사이에 제너레이터 함수의 내부 상태를 유지할 수 있지만, 복잡한 상태를 관리하는 것은 어려울 수 있으며 이해하기 어려운 코드로 이어질 수 있다.
1. **성능 오버헤드**: yield를 사용하면 제너레이터의 상태를 추적하고 지연 평가를 지원해야 하므로 성능 오버헤드가 발생한다. 경우에 따라 전체 시퀀스가 한 번에 필요한 경우 간단한 리스트 컴프리헨션(list comprehension)나 반복이 더 효율적일 수 있다.

일회용 반복과 랜덤 엑세스를 사용하지 않는 예이다.

```python
def number_generator(n):
    for i in range(n):
        yield i

gen = number_generator(5)
for num in gen:
    print(num)  # Output: 0, 1, 2, 3, 4
# Attempting to iterate again will not produce any values
for num in gen:
    print(num)  # No output, as the generator has been fully iterated
# No random access or slicing is supported
# This will raise a TypeError: 'generator' object is not subscriptable
# print(gen[2])
```

## 어느 것이 나은가?
return과 yield 중 어떤 것을 사용할 지는 구체적인 사용 사례와 프로그램의 요구 사항에 따라 다르다. return과 yield는 모두 다른 용도로 사용되며, 어느 한 쪽이 다른 쪽보다 본질적으로 '더 나은' 것이 아니라 서로 다른 작업을 위한 서로 다른 도구일 뿐이다.

### 다음과 같은 경우에 return을 사용
1. 함수에서 결과를 반환하고 함수 실행을 즉시 종료하려고 할 경우
1. 전체 값 시퀀스를 한 번에 반환해야 하는 경우
1. 어떤 상태도 유지할 필요가 없거나 함수가 중단된 지점부터 다시 시작되기를 원하지 않을 경우

예:

```python
def sum_numbers(a, b):
    return a + b

result = sum_numbers(3, 5)
print(result)  # Output: 8
```

### 다음과 같은 경우에 yield을 사용
1. 값의 시퀀스를 한 번에 하나씩 느리게 생성하는 제너레이터 함수를 만들려는 경우
1. 값의 시퀀스가 크거나 무한대인 경우, 전체 시퀀스를 생성하여 메모리에 저장하는 것보다 필요할 때마다 생성하는 것이 더 효율적인 경우
1. 함수의 상태를 유지하고 중단된 지점부터 실행을 재개해야 하는 경우

예:

```python
def generate_numbers(n):
    for i in range(n):
        yield i

numbers = generate_numbers(5)
for num in numbers:
    print(num)  # Output: 0, 1, 2, 3, 4
```

일회성 결과 또는 유한한 값의 시퀀스가 필요한 경우 return을 사용한다. 잠재적으로 크거나 무한한 값의 시퀀스를 느리고 효율적으로 생성하려면 제네레이터 함수로 yield를 사용한다. return과 yield 모두 적절한 사용 사례가 있으며, 그 차이점을 이해하면 특정 프로그래밍 작업에 적합한 접근 방식을 선택하는 데 도움이 된다.

> *Python 개발자는 왜 코드에서 'return'과 'yield'를 사용했을까?*
> 
> *함수에 'exit' 계획이 있고 게으름의 힘에 'yield'하기를 원했기 때문이다!*
